\section{En oversikt over ulike uttrykk og begreper i tilknytning til kostnader og kalkulasjon}

\subsection{En oversikt over ulike uttrykk og begreper i tilknytning til kostnader og kalkulasjon}

\begin{description}
    \item[Akkordlønn] En avtalt fast pris som den ansatte får for å utføre en bestemt arbeidsoppgave.
    \item[Aktivitetsmål] En faktor eller størrelse som beskriver hvordan indirekte kostnader oppstår og forløper. Eksempler er maskintimer, direkte arbeidstimer eller lønn, antall senger benyttet, flytimer, konsulenttimer.
    \item[Alternativkostad] Den potensielle inntekt vi ofrer når vi velger bort et mulig valg til fordel for et annet valg. Alternativkostnaden representerer vårt nest beste alternativ.
    \item[Bidragsprinsippet] Innkalkulerer bare de variable kostnadene på produkter eller ordren. De faste kostnadene fordeles ikke på de enkelte produkter eller ordrer, men behandles som en periodekostnad.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ c l c }
			~ & Direkte materialer 						& VK \\
			+ & Indirekte variable materialkostnader 	& VK \\
			+ & Direkte lønn							& VK \\
			+ & Indirekte variable tilvirkingskostnader & VK \\
			\hline
			= & Tilvirkings\emph{mer}kost				& VK \\
			+ & Variable salgskostnader					& VK \\
			+ & Variable administrasjonskostnader		& VK \\
			\hline
			= & Salgsmerkost							& VK \\
			+ & Dekningsbidrag							& ~	 \\
			\hline
			= & Salgspris								& ~  \\
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\item[Bruttofortjeneste] $\texttt{Salgspris} - \texttt{varekostnad}$
	\item[Dekningsbidrag] De gjenværende inntekter etter at de variable kostnadene er fratrukket, altså det som er igjen til å dekke faste kostnader og fortjeneste.
	\item[Det relevante kapasitetsintervallet/-området] Det kapasitetsintervall som kan betraktes som bedriftens normale kapasitetsintervall, og hvor de variable kostnader er proporsjonale med produksjonvolumet. Kostnadsfunksjonen antas lineær eller tilnærmet linær i dette området.
	\item[Direkte kostnader] Kostnader som uten for store registreringsproblemer kan knyttes direkte til produktet.
	\item[Direkte lønn] Lønnskostnad inklusive alle tillegg som kan direkte knyttes til bearbeiding eller foredling av produktet.
	\item[Direkte materialer] Kostnadene for de råmaterialer eller halvfabrikater som utgjør en vesentlig del av det ferdige produkt.
	\item[Differanseenhetskostnader] Den gjennomsnittelige kostnadsøkning per enhet som bedriften får ved å øke produksjonen en viss mengde.
	\item[Fordelingsgrunnlag] Et aktivitetsmål som direkte lønn, direkte arbeidstimer, maskintimer, direkte materialforbruk som benyttes til å utarbeide tilleggssatser for å knytte de indirekte kostnadene til de enkelte kostnadsbærerne.
	\item[Grensekostnader] Kostnadsøkning ved å øke produksjonen med en ekstra enhet, kalles også marginalkostnader.
	\item[Selvkostprinsippet] I selvkostprinsippet innkalkuleres alle kostnadene, både de variable og de faste, på det enkelte produkt eller den enkelte ordre. Kalles også \emph{fullkostkalkyle}.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ c l c }
			~ & Direkte materialer 						& VK \\
			+ & Direkte lønn							& VK \\
			+ & Indirekte tilvirkingskostnader			& VK + FK \\
			\hline
			= & Tilvirkingskost							& ~ \\
			+ & Administrative kostnader				& VK + FK \\
			+ & Salgskostnader							& VK + FK \\
			\hline
			= & Selvkost								& ~ \\
			+ & Fortjeneste								& ~	 \\
			\hline
			= & Salgspris								& ~  \\
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\item[Tilleggssats] Kostnadstillegget på de direkte kostnadene som skal dekke det enkelte produktets eller tjenestens andel av de samlede indirekte kostnadene (selvkostkalkulasjon) eller de indirekte variable kostnadene (bidragskalkulasjon).
\end{description}
